**倭刀**，中國古代對**[日本刀](../Page/日本刀.md "wikilink")**或仿製日本刀而成的刀械的稱呼。盛於明清二代，至民國時，

## 歷史

就文獻所知倭刀最早傳入中國是在於[宋代](../Page/宋代.md "wikilink")，但當時只是當作收藏品一樣的使用。

倭刀是[明朝末年產生的重大的軍事變革產物](../Page/明朝.md "wikilink")。當時中國沿海的明朝軍與內戰後出國流亡搶劫的日本武士集團[倭寇交戰時](../Page/倭寇.md "wikilink")，原本使用的兵器難以與倭寇的[日本刀對抗](../Page/日本刀.md "wikilink")（）。抗倭名將[戚繼光曾有](../Page/戚繼光.md "wikilink")「長兵不捷，短兵不接，身多兩斷！」之嘆。故習彼之長以治彼，仿製過來且做適合中國的改良與之對抗。

倭寇成為明朝軍隊心頭大患的原因，主要的原因是倭寇很重視日本刀本身的性能。幾位有先見之明的將領認為，倭寇使用倭刀上，身法輕盈敏捷、刀身又鋒利，在許多方面皆占盡優勢，無往不利。

倭刀原本流行在江浙閩南一帶，但是在中國北方京津一帶，及東北關外地方，有少數武術家以家族傳承的方式在研習雙手刀法。在北方，稱呼它為雙手刀，或雙手帶。戚繼光及戚家軍被明朝政府移防至北方山海關鎮邊，以及，清初，[鄭成功的軍隊在降清後](../Page/鄭成功.md "wikilink")，被移防至關外，被認為是雙手刀法北傳的起因。在北方，倭刀大部份是跟[通背拳一起被傳授](../Page/通背拳.md "wikilink")，在[形意拳門下](../Page/形意拳.md "wikilink")，也有雙手刀的傳授。

寫於[清朝中葉的小說](../Page/清朝.md "wikilink")《[兒女英雄傳](../Page/兒女英雄傳.md "wikilink")》中，作者[文康於小說中稱呼女主角十三妹的兵器是倭刀](../Page/文康.md "wikilink")，可見倭刀的名稱在[清朝中葉仍然盛行](../Page/清朝.md "wikilink")。直到清朝中晚期，倭刀仍然是軍隊的制式裝備之一\[1\]。

## 刀法

明代兵書《[武備志](../Page/武備志.md "wikilink")》記載，名將[戚繼光在辛酉年](../Page/戚繼光.md "wikilink")（1561年）與[倭寇的對戰中取得了](../Page/倭寇.md "wikilink")《影流之目錄》\[2\]，在研究推演後寫成了一部刀法，後人稱之為《辛酉刀法》，兩法一併被[茅元儀收錄於](../Page/茅元儀.md "wikilink")《武備志》\[3\]。1621年[程宗猷寫的](../Page/程宗猷.md "wikilink")《單刀法選》記載，其刀法源於日本人\[4\]，其師浙江人[劉雪峰盡得日本人真傳](../Page/劉雪峰.md "wikilink")\[5\]。以後也有1644年[吳殳譜寫](../Page/吳殳.md "wikilink")《單刀圖說》。

## 參見

  - [日本刀](../Page/日本刀.md "wikilink")
  - [苗刀](../Page/苗刀.md "wikilink")
  - [刀 (武器)](../Page/刀_\(武器\).md "wikilink")

## 注釋

## 參考文獻

[Category:中國刀](../Category/中國刀.md "wikilink")

1.  清[包世臣](../Page/包世臣.md "wikilink")《齊民四術》卷9〈雄淵〉：「甲士萬人：穿山鳥二百，腰弩千，弓千，矛二千，鉞六百，鳥銃千，倭刀千，棒千，單刀自副。」
2.  一說即[日本兵法三大源流的](../Page/日本兵法三大源流.md "wikilink")
3.  《武備志》，八十六卷，十五頁
4.  程宗猷《單刀法選》：「器名單刀，以雙手執一刀也，其技擅自倭奴。」
5.  程宗猷《單刀法選》：「有浙師劉雲峯者，得倭之真傳，不吝授余，頗盡壺奧。」